# Testes Automatizados- Utilização

Os testes automatizados do software do Iose foram produzidos com o programa Selenium. Foi criado um repositório específico para os testes com o nome "iose-test-selenium" e se encontra no grupo de projetos "IOSE-WIFI" no Gitlab.

Os testes podem ser utilizados de duas formas, uma é executar os testes através do repositório em máquina local, e a outra é a partir do CI no Gitlab.

## Repositório em máquina local
Pelo repositório em máquina local permite a visualização do bot executando o teste na interface do sistema e há a opção de executar uma sequência de todos os tests automatizados do repositorio que foi programada no arquivo "SequenciaTestes.java", ou executar individualmente testes de componentes tendo assim uma divisão de arquivos de testes, onde por exemplo há uma pasta "tags" dentro dessa pasta tem testes como "CriarTagTest" que testa a criação de uma tag, "EditarTagTest" que testa uma edição da tag tambem usando pesquisa de tag no processo, "ExcluirTagTest" que testa uma exclusão de tag, e tambem o arquivo "SequenciaTagTest" onde um arquivo só com sequencia dos testes do componente, ou seja nesse arquivo testa criação, edição, pesquisa e exclusão. É recomendavel usar os arquivos de teste em sequencia como "SequenciaTagTest" e "SequenciaModelosTest" porque eles iniciam o teste e ao finalizar o proprio tera feito tratamento dos elementos e não deixará rastros o sistema ou seja o mesmo elemento que o bot criar seja uma "tag" ele vai excluir antes de finalizar o teste, agora por exemplo se rodar individualmente "CriarTagTest" se voce não executar os outros testes "EditarTagTest" e "ExcluirTagTest" em seguida, ficará um elemento de teste solto no sistema no caso uma "tag" que foi criada pelo bot. A execução dos arquivos podem ser feitas clicando com o botão direito do mouse encima do arquivo desejado para o teste, que abrirá uma lista de opções e tem que selecionar "Run Java" ou no código do arquivo ao lado da anotação "@Test" há um circulo que se clicado dá início a execução do teste.
OBS: se ao executar o teste pela forma local e não carregar a págia de login não é porque o teste deu errado, mas sim um problema com o bot em si, a questão é reiniciar e tentar até que apareça a tela do login, assim o teste rodará normalmente.

## CI Gitlab
A forma de executar os testes a partir do CI com o Gitlab, se dá a partir do push de alterações para o repositório de testes "testes-sgiip", então pra facilitar a ativação dos testes por CI foi criado no repositorio um arquivo "ativacaoCI.txt" onde pode ser alterado de qualquer forma para causar mudança no projeto e possibiltar um commit e push possibilitando assim que os testes sejam executados pelo CI do Gitlab, pois é assim que fazendo o push de uma alteração o Gitlab recohece que houve uma mudança no projeto e executará a pipeline que já está configurada pelo arquivo ".gitlab-ci.yml" dentro do projeto, e assim fará os testes que foram programados, não possibilitado a visualização da interface do sistema já que os testes estão sendo executados de forma remota pelo Gitlab, mas os logs dos testes podem ser verificados na seção do CI do Gitlab e como foram configurados com um conjunto de arquivos de testes se houver uma falha em algum, o arquivo de teste que retornou erro será idetificado pelo Gitlab.
OBS: É possivel ver os resultados dos testes do CI no gitlab pelo campo "CI/CD", depois em "Pipelines" ai clica no icone que aparece na parte "Stages" e clica no pop up que aparecer para acessar o log do teste.
